【倒錢落海】耗資82億啟德郵輪碼頭淪死城 報案中心警察「無影」

啟德郵輪碼頭啟用3年多，人流稀少、交通不便、商場如「死城」。《蘋果》記者上周到碼頭了解，發現當日即使有郵輪停泊，仍然人跡杳然。自商場泊遊城停止營業後，場內已無零售店，連報案中心警員也「無影」。碼頭最大租戶是聯邦酒樓集團，設3間食肆及一間宴會中心，但西餐廳平日改為只做午市，酒樓則主力宴會。最新租戶只是郵輪協會，將天台靚景舖位用作辦公室。碼頭最吸引人流的只是電動汽車充電站。

記者：伍雅謙 佘錦洪

啟德郵輪碼頭附屬商業區約有5,600平方呎，其中一個2,200平方呎由商場泊遊城租用，但自去年6月已停止營業，加上碼頭仍有一位於天台的商舖未租出，即約4成面積空置。泊遊城店外雖貼「本店正進行電力維修，將稍後時間照常營業」告示，但貨架已清空；泊游城主席梅國基正被入稟清盤，他在庭上自辯時指，曾向特首梁振英及商經局等求助，希望改善商場經營環境。

碼頭荒蕪情況，或可從警察報案中心了解。記者上周曾兩次到碼頭，其中一次不見有警員在報案中心當值，另一次更拉上大閘，貼上「警察正外出巡邏，如需緊急協助，請致電999」。

碼頭主要租戶是聯邦酒樓集團，包括酒樓、茶餐廳及西餐廳自2014年9月開業至今，但只有茶餐廳因附近有地盤，在中午較旺場，下午茶時段「小貓三、四隻」。集團董事執行經理程少儀直言，郵輪客甚少光顧碼頭食肆，主要靠本地客及集團口碑吸引私人宴會，因酒樓可容納70圍，宴會生意尚算不俗，惟因商場人流不多，西餐廳平日只做午市。

她指，政府有責任提高碼頭知名度及改善交通，批評過去碼頭舉辦演唱會及跑步活動，令交通更擠塞，「搞到我啲客入唔到嚟」。另一食肆是四季薈旗下的「海薈」，位於碼頭天台，早前曾推出情人節套餐，但近日已改為專做私人宴會。

其實碼頭近日亦有新租戶加入，但並非零售或食肆，而是香港郵輪及遊艇業協會租用碼頭天台作辦公室，以聯合業界及推廣就業。總理事楊梓呈表示，是以相宜租金租用，拒絕透露金額。她認為郵輪客希望有本地特色食物及產品，「船上面已經有免稅店買到國際品牌，旅客係想食吓魚蛋燒賣，但而家真係冇」。她稱現時與本土品牌合作，在禁區範圍設櫃枱售本地設計產品，亦計劃租用舖位開設專賣店。

場內最受歡迎的則是充電站。Tesla位於碼頭的超級充電站，因泊車收費低，是繼科學園後的最抵，平日使用率極高。車主陳先生稱，「平時出面要等半小時以上，呢度一嚟多數等一陣就有位叉」，他每周會來兩至三次，但卻不知原來碼頭有食肆經營。移民英國的港人鄧先生與朋友第一次到啟德郵輪碼頭，認為乾淨又寬闊，「但好似冇商場，等船等得耐就比較悶，你坐飛機都有商場duty free啦。」

對於商場泊遊城對碼頭營運是否有影響，碼頭營運商環美郵輪碼頭公司董事總經理班智榮稱，泊遊城官司正進入司法程序，不便評論，但指會繼續推廣碼頭活動。旅遊事務署表示，碼頭設有不同商舖及食肆，據該署觀察，食肆廣受市民歡迎，並為受歡迎的婚宴及企業活動場地。

警方則指，會根據實際情況及行動需要調配人手，碼頭報案中心人員因行動需要或處理案件而不在報案中心期間，市民可到就近警署報案或致電999求助。

不如開放俾露宿者

碼頭報案中心人員因行動需要或處理案件而不在報案中心期間，市民可到就近警署報案
撞岩有車出番去先得架

或致電999 求助

成日話唔夠地
而家有塊地俾你又唔撚識用
一日到黑除左貪污打斧頭就無野識
食屎啦香港政府

所以 不如益露宿者 橫掂佢冷氣長開都係嘥電

肯定超過2隻

過河濕腳就梗有

一個月都有7 8隻郵輪泊

難得少人清靜啲仲好行，想人頭湧湧開藥房走水貨啦仆街

根本垃圾計劃 多次招標都冇人做到政府攬上身就知奶野啦

689成撚日口邊掛住發展經濟，根本最唔撚識發展經濟就係佢，成個政府都係廢柴，郵輪唔同飛機呀死蠢，船上已經有好多公式娛樂同消費，落左船當然要去搵地道特色，仲幫襯你啲冷冰冰商店咩